\documentclass{article}
%\usepackage{ffme-cd,mf-pala}
\usepackage{french}
\usepackage[cp850]{inputenc}
\begin{document}
%\entete
\begin{center}
\Large\bf Modifications propos‚es au projet de RŠglement int‚rieur\\
 D‚finition des diverses pratiques f‚d‚rales\\\medskip\normalsize

 Daniel {\scfamily Taupin} --- \today

\end{center}

 

 \begin{quotation}\sl
 Il est n‚cessaire de d‚finir quelque part la signification des mots d‚signant
nos diverses activit‚s.

 La premiŠre raison est la compr‚hension par les non-sp‚cialistes, notamment
les ‚ventuels d‚cideurs, les gouvernants, voire les juristes. Le grand public
ou les m‚dias ne sont pas {\slshape a priori\/} destinataires.

 La deuxiŠme raison est de pouvoir rapidement d‚terminer si une nouvelle
activit‚ qu'on nous proposerait (notamment sous la pression de secteurs
commerciaux de <<~loisirs-aventure~>> en fait totalement aseptis‚s) relŠve ou
pourrait ˆtre assimil‚e … une extension de l'une de nos disciplines, ou doit
au contraire ˆtre renvoy‚e … une autre f‚d‚ration.

 Une troisiŠme raison --- purement potentielle --- est de pouvoir, si le
besoin s'en fait sentir, transf‚rer sans ambigu‹t‚ une activit‚ (ou une
variante d'activit‚) d'un comit‚ sportif … un autre, comme on l'a fait pour la
{\slshape via ferrata\/}, moyennant une r‚vision minime du rŠglement int‚rieur
en Assembl‚e g‚n‚rale. Mais ceci n'est pas … l'ordre du jour~: pour l'instant
il s'agit de faire l'inventaire et de l'ordonner tel qu'il est en pratique.

 \medskip

 Intentionnellement, les activit‚s d‚crites sont plus nombreuses que nos
comit‚s sportifs, car ceux-ci traitent ou peuvent traiter de plusieurs
activit‚s diff‚rentes, pas forc‚ment par leur pratique, mais surtout par le
milieu (artificiel, s‚curis‚ ou d'aventure) dans lequel elles s'exercent et
qui entraŒne des diff‚rences de traitement de la s‚curit‚.

 Je pr‚cise que mon avis {\sl\bfseries personnel\/} est que nos activit‚s
doivent se d‚finir avant tout en fonction du milieu o— elles s'exercent, et
non en fonction des instruments (skis, chaussons, snowboards, crampons, corde,
casque, baudrier ou rien du tout) avec lesquelles elles s'exercent.


 \end{quotation}


 \section*{Article 45.1 --- D‚finition des activit‚s pratiqu‚es par la FFME}

 {\sl Cet article se placerait dans le Titre VI, avant l'article 45 du projet
examin‚ le 28 septembre 2002.}

\begin{description}

\item [Escalade sur site naturel :] consiste … gravir ou progresser
sur des surfaces raides, verticales ou surplombantes, convexes, planes ou
concaves, d'origine g‚ologique ou provenant d'ouvrages d'art d‚saffect‚s, en
utilisant les reliefs naturels de la surface escalad‚e.

 \begin{description}
 \item [Escalade sportive sur site naturel :]
 la protection s'y r‚alise au moyen d'ancrages, de tapis ou tous autres
dispositifs install‚s … demeure ou pendant la dur‚e de la pratique.

 Le but principal de l'escalade sportive est la recherche de la performance
physique ou technique, personnelle, comparative ou comp‚titive, … tous
niveaux.
  \item [Escalade d'aventure :]
 La s‚curit‚ et la protection y sont entiŠrement … la charge du pratiquant ou
de son encadrement, qui doivent g‚rer toutes les incertitudes r‚sultant du
rocher et de l'environnement.

 Le but principal de l'escalade d'aventure est de r‚ussir sans accident le
parcours entrepris dans des d‚lais compatibles avec la s‚curit‚.
 \end{description}


\item [Escalade sportive sur structure artificielle :] consiste … gravir ou
progresser sur des surfaces raides, verticales ou surplombantes, convexes,
planes ou concaves, construites ou am‚nag‚es artificiellement pour la pratique
de l'escalade, en utilisant les reliefs pr‚vus … cet usage.

 La protection s'y r‚alise au moyen d'ancrages, de tapis ou tous autres
dispositifs install‚s … demeure ou pendant la dur‚e de la pratique.

 Le but principal de l'escalade sportive est la recherche de la performance
physique ou technique, personnelle, comparative ou comp‚titive, … tous
niveaux.

 \item[Alpinisme :] consiste … gravir des montagnes, atteindre des points
remarquables, parcourir des itin‚raires qui les int‚ressent, r‚aliser des
enchaŒnements, en milieu potentiellement hostile ou en haute montagne.

 La s‚curit‚ y est entiŠrement … la charge du pratiquant ou de son
encadrement, qui doivent g‚rer toutes les incertitudes r‚sultant du rocher et
de l'environnement.

 Outre l'int‚rˆt des paysages et de l'environnement, le but principal est de
r‚ussir sans accident le parcours entrepris dans des d‚lais compatibles avec
la s‚curit‚.

 \item[Canyonisme sportif :] sport de pleine nature qui
se pratique dans un environnement particulier. Il consiste … descendre un
thalweg pouvant se
pr‚senter sous forme de torrents, ruisseaux, riviŠres, gorges (plus ou moins
‚troits et profonds), avec ou sans pr‚sence permanente d'eau et pouvant
pr‚senter des cascades, des vasques, des biefs, des parties sub-verticales.
Il exige une progression et des franchissement par~: la marche, la nage, les
sauts, les glissades, la d‚sescalade ou le rappel. Cette discipline impose
de poss‚der un mat‚riel et une technique sp‚cifique li‚s … la variabilit‚ du
milieu naturel.

 \begin{description}
 \item [Canyonisme sportif :]
 La protection et les rappels s'y r‚alisent au moyen d'ancrages ou tous autres
dispositifs install‚s … demeure ou pendant la dur‚e de la pratique. Le
canyonisme sportif est cependant une activit‚ de terrain d'aventure et,
moyennant usage des ‚quipements en place qu'il convient de v‚rifier, la
s‚curit‚ y est entiŠrement … la charge du pratiquant ou de son encadrement.

 \item [Canyonisme d'aventure :]
 La protection et les rappels s'y r‚alisent au moyen d'ancrages ou tous autres
dispositifs install‚s par les pratiquants ou leur encadrement. De ce fait, le
s‚curit‚ y est entiŠrement … la charge du pratiquant ou de son encadrement.
 \end{description}

 \item[Ski de montagne :] consiste … parcourir un itin‚raire enneig‚
comportant d'importantes d‚nivel‚es … la mont‚e et … la descente, au moyens de
skis ayant des dispositifs permettant la mont‚e et la descente, sans
utilisation de moyens m‚caniques ou motoris‚s.

 \begin{description}

 \item[Ski de montagne sportif :]
 Le but principal du ski de montagne sportif est la recherche de la performance
physique ou technique, personnelle, comparative ou comp‚titive, … tous
niveaux, sur un itin‚raire impos‚ ou d‚limit‚ par les organisateurs.

 Sauf cas de force majeure, les dangers objectifs y cont minimis‚s par l'organisation.
 
 \item[Ski de montagne d'aventure :] (appel‚ aussi ski alpinisme ou ski de
randonn‚e)

 La s‚curit‚ y est entiŠrement … la charge du pratiquant ou de son
encadrement, qui doivent g‚rer toutes les incertitudes r‚sultant de la neige,
de la montagne, de la m‚t‚orologie et de l'environnement en utilisant le cas
‚ch‚ant les techniques de l'alpinisme.

 Outre l'int‚rˆt des paysages et de l'environnement, le but principal est de
r‚ussir sans accident le parcours entrepris dans des d‚lais compatibles avec
la s‚curit‚.

 \end{description}

 \item[Raid sportif de montagne :] consiste, soit … parcourir … pied un
itin‚raire fix‚ et d‚pourvu de dangers objectifs comportant d'importantes
d‚nivel‚es … la mont‚e et … la descente, soit … atteindre … pied un certain
nombre de points fix‚s … l'avance.

 Le but principal du raid sporttif de montagne sportive est la recherche de la
performance physique ou technique, personnelle, comparative ou comp‚titive, …
tous niveaux.

\item[Randonn‚e de montagne :] consiste … gravir des montagnes, atteindre des
points remarquables, parcourir des itin‚raires int‚ressants, r‚aliser des
enchaŒnements, en milieu de montagne ou accident‚, en g‚n‚ral hors sentiers
am‚nag‚s.

 La s‚curit‚ y est entiŠrement … la charge du pratiquant ou de son
encadrement, qui doivent g‚rer toutes les incertitudes r‚sultant du terrain,
de l'enneigement ‚ventuel et de l'environnement.

 Outre l'int‚rˆt des paysages et de l'environnement, le but principal est de
r‚ussir sans accident le parcours entrepris dans des d‚lais compatibles avec
la s‚curit‚.

 \item[Course de vitesse en raquette … neige :] consiste … parcourir un
itin‚raire enneig‚ et d‚pourvu de dangers objectifs au moyen de raquettes …
neige, sans utilisation de moyens m‚caniques ou motoris‚s.

 Le but principal de la course de raquette … neige est la recherche de la
performance physique, personnelle, comparative ou comp‚titive, …
tous niveaux.

 \item[Raquette alpinisme ou de randonn‚e :] consiste … parcourir un
itin‚raire enneig‚ pouvant comporter d'importantes d‚nivel‚es … la mont‚e et …
la descente, au moyen de raquettes … neige, sans utilisation de moyens
m‚caniques ou motoris‚s.

 La s‚curit‚ y est entiŠrement … la charge du pratiquant ou de son
encadrement, qui doivent g‚rer toutes les incertitudes r‚sultant de la neige,
de la montagne, de la m‚t‚orologie et de l'environnement en utilisant le cas
‚ch‚ant les techniques de l'alpinisme.

 Outre l'int‚rˆt des paysages et de l'environnement, le but principal est de
r‚ussir sans accident le parcours entrepris dans des d‚lais compatibles avec
la s‚curit‚.

 \item[Exp‚ditions :] pratique des activit‚s en milieu non s‚curis‚
(alpinisme, ski-alpinisme, randonn‚e … skis, raquettes ou … pied, etc.) dans des
r‚gions lointaines, n‚cessitant une logistique importante telle que portage,
camps d'altitude ou ‚loign‚s, avec des conditions difficiles d'altitude ou de
climat.

 \item[Via ferrata :] consiste … parcourir sur des surfaces raides, verticaux
ou surplombants, convexes, plans ou concaves, d'origine g‚ologique ou
artificielle, des itin‚raires am‚nag‚s en utilisant des prises, des cƒbles et
tous autres am‚nagements pr‚vus … cet
usage.

 La protection s'y r‚alise au moyen d'ancrages ou tout autre dispositif
install‚ … demeure.

\end{description}

 \section*{Article 45.2 --- Organisation et composition}

 {\sl Cet article reprend avec quelques pr‚cisions, au Titre VI, l'article 45
du projet examin‚ le 28 septembre 2002.}


Les disciplines ou activit‚s suivantes sont constitu‚es en comit‚s sportifs
dont les d‚nominations sont~:

 \subsection*{R‚partition (actuelle)}

\begin{itemize}
\item one
\item two
\end{itemize}

 \subsection*{R‚partition (actuelle)}

\begin{description}
\item[Alpinisme]
\item[Canyonisme :]\

 \begin{itemize}
 \item Canyonisme d'aventure
 \end{itemize}

\item[Escalade :]\ 

 \begin{itemize}
 \item Escalade sportive sur structure artificielle
 \item Escalade sportive sur site naturel
 \item Via ferrata
 \item Escalade d'aventure
 \end{itemize}
\item[Exp‚ditions]
\item[Randonn‚e, raid sportif, raquette … neige (voir note finale) :]\ 

 \begin{itemize}
 \item Raid sportif de montagne
 \item Randonn‚e de montagne
 \item Course de raquette … neige
 \item Raquette alpinisme ou de randonn‚e
 \end{itemize}
\item[Ski de montagne (voir note finale):]\ 

 \begin{itemize}
 \item Ski de montagne sportif
 \item Ski alpinisme et de randonn‚e
 \end{itemize} 

\end{description}

 {\sl Le reste de l'article 45 (composition et fonctionnement de chaque
comit‚) … la suite dans le 45.2.}

\bigskip{\large\bf Une autre r‚partition est envisageable, en fonction des
centres d'int‚rˆts des comit‚s sportifs, mais ma proposition pour le RI actuel
se limite … ce qui pr‚cŠde.}


 \subsection*{Commentaires}

 Plusieurs appellations m‚riteraient d'ˆtre pr‚cis‚es pour ‚viter les
ambigu‹t‚s~:

 \begin{itemize}
 \item Le comit‚ sportif <<~Ski de montagne~>> devenant {\slshape ski de montagne de
comp‚tition\/} ou, encore mieux, {\slshape ski de montagne de performance\/}
(cf. UIAA).
 \item Dans le nom du comit‚ sportif <<~Randonn‚e...~>>, mettre les mots
<<~raid~>> en tˆte (peut-ˆtre) car le mot Randonn‚e fait confusion avec le
domaine de la FFRP.
 \end{itemize}



 \end{document}

